# Jenkins Pipeline?

## Что это?

Jenkins Pipeline - это набор плагинов, которые поддерживают реализацию и интеграцию конвейеров непрерывной доставки в Jenkins. Конвейер непрерывной доставки (CD) — это автоматизированное 
выражение вашего процесса доставки ПО от системы контроля версий до ваших серверов. Каждое изменение кода, внесенное в систему контроля версий, проходит сложный процесс. Этот процесс включает 
в себя тестирование, сборку, развертывание. Pipeline предоставляет расширяемый набор инструментов для создания конвейеров с помощью синтаксиса предметно-ориентированного языка Pipeline (DSL). 
Определение конвейера Jenkins записывается в текстовый файл, называемый Jenkinsfile, который, в свою очередь, может быть зафиксирован в репозитории системы контроля версий проекта. 
Это основа «Конвейера как кода»; рассматривать конвейер CD как часть приложения, версию которого нужно проверять и проверять, как и любой другой код. Создание файла Jenkins и передача его в 
систему контроля версий дает ряд непосредственных преимуществ:

* Автоматически создает процесс сборки конвейера для всех ветвей и запросов на включение.
* Проверка кода/итерация конвейера (вместе с оставшимся исходным кодом).
* Аудиторский след для трубопровода.
* Единый источник достоверной информации для Pipeline, который могут просматривать и редактировать несколько участников проекта.

Хотя синтаксис определения конвейера как в веб-интерфейсе, так и в файле Jenkins одинаков, обычно считается лучшей практикой определять конвейер в файле Jenkins и возвращать его в систему 
управления версиями.

Файл Jenkins может быть написан с использованием двух типов синтаксиса — декларативного и скриптового.

## Синтаксис декларативного и скриптового конвейера

Декларативные и скриптовые конвейеры устроены принципиально по-разному. Декларативный конвейер — это более новая функция Jenkins Pipeline, которая предоставляет более богатые синтаксические 
функции по сравнению с синтаксисом Scripted Pipeline и разработан для упрощения написания и чтения кода конвейера. Однако многие отдельные шаги, записанные в файл Jenkins, являются общими как 
для декларативного, так и для скриптового конвейера. Jenkins — это механизм автоматизации, поддерживающий ряд шаблонов автоматизации. Pipeline добавляет в Jenkins мощный набор инструментов 
автоматизации. Моделируя серию связанных задач, пользователи могут воспользоваться многими функциями Pipeline:

* Код. Конвейеры реализуются в коде и обычно проверяются в системе контроля версий, что дает командам возможность редактировать, просматривать и повторять работу конвейера доставки.
* Надежность: конвейеры могут выдерживать как плановые, так и внеплановые перезапуски контроллера Jenkins.
* Возможность паузы: конвейеры могут при необходимости останавливаться и ждать ввода или одобрения человека, прежде чем продолжить работу конвейера.
* Универсальность: конвейеры поддерживают сложные реальные требования к компакт-дискам, включая возможность разветвления/объединения, зацикливания и выполнения работы параллельно.
* Расширяемость: плагин Pipeline поддерживает пользовательские расширения для своего DSL и множество вариантов интеграции с другими плагинами.

Отличить один от другого можно по первым строкам

Декларативный Pipeline начинается со слова pipeline

```
pipeline {
    agent { 
    }
}
```

Скриптовый Pipeline начинается со слова node и внутри содержит Groovy скрипт

```
node {
    // groovy script
} 
```

## Синтаксис декларативного конвейера

В синтаксисе декларативного конвейера блок конвейера определяет всю работу, выполняемую на протяжении всего конвейера:

```
pipeline {
    agent any			# Выполните этот конвейер или любой из его этапов на любом доступном агенте.
    stages {
        stage('Build') {	# Определяет этап "Сборка".
            steps {
              <какой то код>	# Выполните некоторые действия, относящиеся к этапу "Сборка".
            }
        }
        stage('Test') {		# Определяет этап "Тест".
            steps {
              <какой то код>	# Выполните некоторые действия, относящиеся к этапу "Тест".
            }
        }
        stage('Deploy') {	# Определяет этап "Развертывание".
            steps {
              <какой то код>	# Выполните некоторые действия, относящиеся к этапу "Развертывание".
            }
        }
    }
}
```

## Скриптовые конвейеры

В синтаксисе скриптового конвейера один или несколько блоков узлов выполняют основную работу на протяжении всего конвейера. Хотя это не является обязательным требованием синтаксиса скриптового 
конвейера, ограничение работы вашего конвейера внутри блока узла дает две вещи:

* Планирует выполнение шагов, содержащихся в блоке, путем добавления элемента в очередь Jenkins. Как только на узле освободится исполнитель, шаги начнут выполняться.

* Создает рабочую область (каталог, специфичный для этого конкретного конвейера), где можно выполнять работу с файлами, извлеченными из системы управления версиями.

**Внимание:** в зависимости от вашей конфигурации Jenkins некоторые рабочие области могут не очищаться автоматически после периода бездействия. 

Пример:

```
node {  
    stage('Build') {	# Определяет этап "Сборка".
      <какой то код>	# Выполните некоторые действия, относящиеся к этапу "Сборка".
    }
    stage('Test') {	# Определяет этап "Тест".
      <какой то код>	# Выполните некоторые действия, относящиеся к этапу "Тест".
    }
    stage('Deploy') {	# Определяет этап "Развертывание".
      <какой то код>	# Выполните некоторые действия, относящиеся к этапу "Развертывание".
    }
}
```

## Пример декларативного конвейера

```
pipeline {					# pipeline - это декларативный синтаксис, который определяет блок, содержащий весь контент и инструкции для выполнения всего конвейера.
    agent any					# Агент — это декларативный синтаксис, который инструктирует Дженкинса выделить исполнителя (на узле) и рабочую область для всего конвейера.
    options {
        skipStagesAfterUnstable()
    }
    stages {
        stage('Build') {			# Определяет этап "Сборка".
            steps {				# steps — это декларативный синтаксис, который описывает шаги, которые необходимо выполнить на этом этапе.
                sh 'make' 
            }
        }
        stage('Test'){				# Определяет этап "Тест".
            steps {
                sh 'make check'
                junit 'reports/**/*.xml' 
            }
        }
        stage('Deploy') {			# Определяет этап "Развертывание".
            steps {
                sh 'make publish' 
            }
        }
    }
}
```

stage — это синтаксический блок, описывающий стадию этого конвейера. Узнайте больше о блоках этапов в синтаксисе декларативного конвейера на странице синтаксиса конвейера. Как упоминалось выше, блоки этапов не являются обязательными в синтаксисе скриптового конвейера.
sh — это шаг конвейера (предоставляемый плагином Pipeline: Nodes and Processes), который выполняет данную команду оболочки.
junit — это еще один этап конвейера (обеспечиваемый плагином JUnit) для агрегирования отчетов об испытаниях.
sh — это шаг конвейера (предоставляемый плагином Pipeline: Nodes and Processes), который выполняет данную команду оболочки.

## Пример скриптового конвейера

```
node { 
    stage('Build') { 
        sh 'make' 
    }
    stage('Test') {
        sh 'make check'
        junit 'reports/**/*.xml' 
    }
    if (currentBuild.currentResult == 'SUCCESS') {
        stage('Deploy') {
            sh 'make publish' 
        }
    }
}
```
